\section{Постановка задачи}

\subsection{Выбор комлекса задач автоматизации и характеристика существующих бизнес процессов}

\subsubsection{Системный анализ}

На данный момент при анализе и синтезе сложных программных и аппаратных систем все чаще используется системный подход.
Важным моментом для системного подхода является определение структуры системы --- совокупности связей между элементами системы, отражающих их взаимодействие.

Принципы системного анализа --- это положения общего характера, являющиеся обобщением опыта работы человека со сложными системами.
Пренебрежение принципами при проектировании любой нетривиальной технической системы, непременно приводит к потерям того или иного характера, от увеличения затрат в процессе проектирования до снижения качества и эффективности конечного продукта.

Системный анализ выполнен в соответствии с \cite{sys-analyz}.

\subsection{Изучение экосистемы и разрабатываемого продукта отдела EmailSecurity}

Практика проходилась в компании Intermedia в отделе EmailSecurity.
Основной задачей отдела является обеспечение безопасности пересылаемой клиентами компании почты.
Основные услуги это:
\begin{itemize}
    \item Фильтрация спама
    \item Проверка \hyperlink{spf}{SPF} и \hyperlink{dkim}{DKIM}
    \item Проверка входящей и исходящей корреспонденции на вирусы
    \item Проверка входящей и исходящей корреспонденции на \hyperlink{phishing}{Фишинг}
    \item Эвристические проверки для категоризации корреспонденции
    \item Подключаемый модуль для проверки ссылок пересылаемых в корренспонденции
    \item Подключаемый модуль для подписи пересылаемой корреспонденции \hyperlink{dkim}{DKIM}
    \item Админский и пользовательский карантины
    \item Модуль административного управления системой
\end{itemize}

\bigskip

    Процесс обработки письма схематически представлен на Рисунке~\ref{3-email-processing}.

\addimghere{3-email-processing}{1}{Схематичное представление процесса обработки письма}{3-email-processing}

Первоначально приходящая корреспонденция попадает на \hyperlink{Балансировщик нагрузки}{балансировщик нагрузки},
где распределяется между имеющимися серверами входящей почты.

В задачи серверов входящей почты входит:
\begin{itemize}
    \item Проверка входящего \hyperlink{SMTP}{SMTP} соединения на спам.
            Для этого создаётся запрос в облачные сервера партнёров,
            где проходит ананимная проверка сессионной \hyperlink{SMTP}{SMTP} информации;
    \item Reject писем, не прошедших проверку у партнёров;
    \item Проверка \hyperlink{spf}{SPF} и \hyperlink{dkim}{DKIM} подписи;
    \item Добавление служебных заголовков для последующей обработки письма;
\end{itemize}

\bigskip

    Сервера входящей почты в среднем отфильтровывают до 60\% входящего трафика благодаря стоп-листам наших партнёров.
После первоначальных проверок, сервер устанавливает \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию с Ядром и передаёт письмо ему для
углублунного анализа. Ядром в общем смысле называется кластер машин обеспечивающих основной функционал EmailSecurity.
В частном смысле Ядром так же называется конкретный асинхронный высоко-производительный инстанс в кластере.
В зависомости от дата-центра и нагрузки кол-во инстансов в системе может изменяться от двух
(для поддержания отказоустойчивости) до восьми с разными конфигурациями виртаульных машин по кол-ву CPU/Mem.
Ядром проводится доскональная проверка пришедшего Email, присвоение категории, и по окончании проверки
выностится вердикт, что с этим письмом необходимо сделать. Отправится ли письмо в карантин в соответствии
с настройками акаунта пользователя, или будет положено в ящик без изменений в соответвии с белыми списками.
По окончанию обработки письма Ядро сообщает серверу входящей почты, что письмо получено и обработанно корректно, после
чего сервер закрывает сессию с Ядром и ретранслирует в сессию выше с почтовым сервером из интернета, что письмо было принято.
Если во время проверки письма ядром произошла внештатная ситуация, ядро старается её отработать и сообщить корректный код
серверу входящей почты о необходимости отказать в принятии письма, или необходимости положить писмо в очередь и повторить
отправку через небольшой промежуток.

Аналогичным образом осуществляется отправка почты наших клиентов из системы.
Из почтового ящика писмо попадает в ядро через \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию, где определяется как исходящее, и к нему
применяются другие правила обработки, которые так же могут быть настроены через панель администрирования.
После проверок и обработки исходящего письма ядро устанавливает параллельную \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию с сервером
исходящей почты и только после того, как будет получено подверждение получения письма, все сессии будут закрыты, а ресурсы
освобождены для повторного использования.

Таким образом осуществляется отказоустойчивая система доставки письма, так как
в любой момент его обработки внутри системы оно всегда хранится минимум в двух экземплярах на сервере входящей почты и в ядре.

\subsubsection{Выбор комлекса задач автоматизации}

В данной системе, как было сказано выше, большая часть, порядка 60\%, нежелательной почты отсеевается еще до попадания в
Ядро при помощи блок и стоп-листов наших партнёров.
Однако данная услуга у партнёров не бесплатна.
Но у партнёров есть программа "лояльности" позваляющая получить скидку за передачу им данных.
Другими словами, для получения скидки на каждое прешедшее соединение на почтовые сервера
необходимо отправлять в ответ требуемую им информацию.
От руководителя практики была поставлена следующая задача:
Подготовить проект реализации для программы лояльности партнёра, если такой возможен, по следующим условиям:

\begin{enumerate}[label=\textit{\arabic*}.]
    \item  \label{itm:r1} Полная ананимность передаваемых данных;
    \item  \label{itm:r2} Отсутствия влияния на текущее mail-flow;
    \item  \label{itm:r3} Высокая производительность решения, способная поддержать реальную нагрузку;
    \item  \label{itm:r4} Передача данных в реальном времени;
    \item  \label{itm:r5} Техническая возможность реализации проекта;
    \item  \label{itm:r6} Экономическая рентабельность проекта;
\end{enumerate}


\subsection{Характеристика иформационного обеспечения по решаемой задаче}


Прежде чем приступать к выполнению поставленной задачи необходимо систематизировать поставленные требования,
разработать критерии приёмки и выработать систему оценки.

\subsubsection{Систематизация требований}

Прежде чем приступать к работе, необходимо убедиться, что обеспечится полная ананимность для клиентов компании.
После детального анализа документации партнёра, ананимность передавемых данных (\ref{itm:r1}) подтвердилась.

Основныe парметры для передачи - это

\begin{itemize}
    \item IP-адрес сервера с которого установлено соединение;
    \item \hyperlink{"HELO/EHLO"-string}{"HELO/EHLO"-string};
    \item Время установления соединения;
\end{itemize}

Дополнительныe:
\begin{itemize}
    \item RDNS сервера с которого установлено соединение;
    \item TLS и версия TLS, если таковой имеется;
    \item Технические поля для идетификации;
\end{itemize}

Требуемая к передачи информация ни как не раскрывает клиентов компании.
После установления данного факта можно переходить к техническому рассмотрению требований.
Одним из ключевых требований к реализации является - отсутствие влияния на текущее mail-flow (\ref{itm:r2}),
другими словами, необходимо предложить решение, кторое бы изменений в текущей инфраструктуре.
После анализа существующей инфраструктуры, было найдено три возможных решения:

\begin{enumerate}[label=\underline{Решение.\arabic*}]
    \item \label{itm:1} Предложенный в документации партнёра \hyperlink{Milter}{milter} на \hyperlink{Perl}{Perl};
    \item \label{itm:2} Существующий, но не подключенный, \hyperlink{Milter}{milter} для проверки DKIM-подписи на \hyperlink{Lua}{Lua};
    \item \label{itm:3} Парсинг логов почтового сервера;
\end{enumerate}

Первое решение было откинуто сразу по двум причинам.
Функционал \hyperlink{Milter}{milter} замедлял обработку сообщения.
В контексте одного пересылаемого сообщения замедление было незначительным, но скалировав его на текущую нагрузку на почтовые
сервера, это могло стать проблемой. Второй проблемой стала производительность и маштабирование решения.
Тут повлияло как то, что Perl интерпретируемый скриптовой язык, так и то, что на каждое сообщение необходимо было запускать
новый процесс.

\ref{itm:2} было лишено недостатков первого, так как являлось дополнительной частью для milter на Java,
где можно было подключать дополнительне исполняемые процедуры на Lua. Исполняемая среда при помощи собственного интерпретатора
Lua и \hyperlink{Jit}{Jit}-компиляции запускала исполняемые процедуры в отдельных системных потоках. Это отчасти
решало проблему производительности и маштабирования, но так как milter работал на том же сервере, что и почтовый сервер,
высокая нагрузка и большое кол-во системных потоков негативно влияло на работу почтового сервера.

Исходя из выше изложенного оставался только последний вариант \ref{itm:3} парсить логи. Данное решение ни коим образом
не влияло на на mail-flow, ни на производительность почтовых серверов. В современных реалиях больших IT-корпораций
и больших IT-решений, никто уже не пишет логи на диск, а аггрегируют при помощи специальных инструментов. В данном случае
логи почтовых серверов собирались при помощи \hyperlink{Rsyslog}{Rsyslog} и выводом их через UDP. Было принято решение
разработать собственный сервис, который бы принимал логи почтовых серверов по UDP, фильтровал, находил требуемые данные
и передавал их партнёру.

Следующим требованием поставленным руководителем было - высокая производительность решения, способная переработать текущую нагрузку (\ref{itm:r3})
при не высоких технических требованиях. На момент постановки требований нагрузка на почтовые сервера в одном \hyperlink{dc}{ЦОД}
составляла 21 миллион прошедших сообщений (статистика по отклонённым не велась) в день с пиками в 1 миллион сообщений в час.
В дополнении к этому необходимо отправлять данные в реальном времени (\ref{itm:r4}), иначе данные теряют актуальность для партнёра.
В команде основным языком разработки является \hyperlink{Python}{Python}, все последние приложения были написаны на python3.6+
с  применением нового асинхронного подхода. Достаточно известный факт, что python, как язык программирования, позиционируется,
как язык с высокой производительностью программиста при написании программ, а не производительность самих исполняемых программ.
Так же в проблемы python можно записать сложность маштабирования по системным потокам и ядрам CPU.
Это накладывало ограничение на его использование для решения текущей проблемы как по данному требованию, так и по экономической
рентабельности, чего хотелось избежать еще на этапе обработки требований.
Выбор языка программирования и технологии для решения поставленной задачи имеет огромное значение в текущих реалиях.
Такие языки, как Java и C\#, являющиеся основными языками разработки в компании, были отброшены из-за высокого показателя
потребляемых ресурсов, а так же высокого показателя входа. Другими словами, для человека не знакомого ранее с технологией
потребовались бы недели, а то и месяца для входа в проект. Данной проблемы тоже хотелось избежать.
Аналогичной проблеме были подвержены языки Clang, C++, Haskell, хотя их производительности и хватает для поставленной задачи,
но разработка на этих языках требует большого опыта и навыков.

К счастью в 2011 году компания Google выпустила новый язык программирования Go (Golang)\cite{golang}.
Его основными достоинствами являются:

\begin{itemize}
    \item Лаконичный синтаксис. Как утверждают разработчики язык можно освоить за пару недель,
            а его спецификация\cite{go-spec} умещается менее, чем на сотне страниц, против четырёх с половиной тысяч для C++;
    \item Исходный код программы компилируется в статический исполняемый фаил. Это даёт высокую производительность для
            программ написанных на этом языке. Не такую высокую, как у Clang или C++, но в десять раз превосходящую
            производительность интерпретируемых скриптовых языков;
    \item Поддрежка на уровне языка многопоточного и многопроцессорного программирования. Встроенные в язык специальные
            структуры данных, как каналы и горутины;
    \item Низкое потребление ресурсов из-за компиляции исходного кода в машинный код конкретной платформы, без дополнительных
            прослоек в виде виртуальных машин (Java, C\#, Python);
\end{itemize}

Ниша языка --- написание небольших асинхронных высокопроизводительных сетевых программ,
что делает его идеальным для решения поставленной задачи.


После проведённых исследований, можно констатировать, что техническая реализация \ref{itm:r5} возможна, осталось произвести
экономические подсчёты.

\subsubsection{Экономическое обоснование}

Сумма контракта по предоставлению услуг партнёра является коммерческой тайной и мне не была озвучена.
Для подтверждения рентабельности необходимо подготовить план реализации и сделать примерную оченку по времени реализации.
После этого произвести примерный расчёт финансовых затрат исходя из средней запрлаты программиста в регионе и стоимости
орендуемого по региону железа.

Основные пункты производства програмного проекта согласно \cite{sys-proj} и \cite{sys-proj2}:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Исследования и проверка требований;
    \item Подготовка плана реализации ПО в соответствии с требованиями;
    \item Разработка програмного продукта;
    \item Тестирование. Функциональное и нагрузочное;
    \item Внедрение. Подготовка виртуальных машин и разворачивание ПО;
    \item Поддрежка програмного продукта;
\end{enumerate}



Возьмём за константу среднюю зарплату программиста в Санкт-Петербурге представленную иследованиями с сайта moikrug.ru\cite{moikrug}
из представленного ими отчёта за второе полугоие 2018 года\cite{salaries}.
В отчёте сказано, что средняя зарплата программиста в регионах Москва и Санкт-Петербург составляет 90 тысяч рублей.

Исследования и проверка требований заняли две недели. По предварительным расчётам разработка программного продукта должна занять
от месяца до полутара.
Дополнительно требуется 2е недели на тестирование, включая нагрузочное и столько же на вывод решения в производственной среду.
За поддержку програмного продукта можно принять 12 месяцев работы требуемого железа в производственной среде.
По предварительным расчётам для исправного функционирования ПО в соответствии с предстваленными требованиями требуется
примерно следующая конфигурация виртуальной машины: 1 \hyperlink{CPU}{CPU} 2.3 GHz и 1 Gb \hyperlink{ОЗУ}{ОЗУ}.
В среднем подобная конфигурация у проверенных провайдеров, например Amazon обойдётся в ~6.5 тысяч рублей в год.
В итоге получаем следующую формулу:

\begin{math}
    Total Cost = Research + Development + Testing + Deploy + Support
\end{math}

Где:

\begin{math}
    Research = 0.5 * DeveloperSalary
\end{math}

\begin{math}
    Development = 1.5 * DeveloperSalary
\end{math}

\begin{math}
    Testing = 0.5 * DeveloperSalary
\end{math}

\begin{math}
    Deploy = 0.5 * DeveloperSalary
\end{math}

\begin{math}
    Support = 12 * Instance * DC
\end{math}


Где зарплата разработчика, как было сказано ранее:

\begin{math}
    DeveloperSalary = 90000
\end{math}

Колличество Дата центво в которых необходимо развернуть програмное обеспечение равно 8.
Итоговая сумма составляет 894 тысячи рублей:

\begin{math}
    Total Cost = (0.5 * 90000) + (1.5 * 90000) + (0.5*90000) + (0.5*90000) + (12*6500*8) =
    (2.5*90000) + (12*6500*8) = 849000\$
\end{math}

Из всей суммы на текущий момент уже было потрачено 45 тысяч на проведённые исследования.

После выполнения расчётов результат был предоставлен менеджеру проекта.
После нескольких дней раздумий, менеджер сообщил, что необходимо в кратчайшие сроки приступать к реализации проекта,
потому что сумма экономии на порядок превосходит затраты.
